\chapter{LANDASAN TEORI}

Your related works, and your purpose and contribution which must be different as below.

\section{Absensi}
Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi. Absensi disusun dan diatur sehingga mudah untuk dicari dan dipergunakan ketika diperlukan oleh pihak yang berkepentingan.

Secara umum, jenis-jenis absensi menurut cara penggunaannya dapat dikelompokkan menjadi dua, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Absensi Manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan cara menggunakan pena berupa tanda tangan.
    \item Absensi non manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan menggunakan alat yang terkomputerisasi, bisa menggunakan kartu RFID ataupun fingerprint.
\end{enumerate}
\subsection{Presensi}
Presensi karyawan adalah suatu kegiatan pencatatan terhadap setiap kehadiran karyawan dengan tujuan untuk mengetahui data yang berkaitan dengan kehadiran karyawan secara periodik baik harian maupun bulanan.
\subsection{Absen}
Absen adalah suatu kesatuan usaha yang terdiri dari bagian-bagian yang berkaitan satu sama lain yang berusaha mencapai satu tujuan dalam suatu lingkungan kompleks.

\section{Perancangan Sistem}
Perancangan sistem adalah berupa penggambaran perancangan dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah kedalam satu kesatuan yang utuh dan berfungsi. Secara garis besar tujuan dari perancangan sistem adalah untuk memenuhi kebutuhan kepada pemakai sistem, dan untuk memberikan gambaran yang jelas dan rancangan bangun yang lengkap kepada pemogram computer dan ahli-ahli teknik yang terlibat.

\section{RAD}
\subsection{Definisi RAD}
RAD atau pengembangan aplikasi cepat adalah pendekatan berorientasi objek untuk pengembangan sistem yang meliputi metode pengembangan serta perangkat lunak.
\begin{itemize}
    \item RAD merupakan alat yang digunakan untuk menghasilkan layer dan menunjukkan aliran keseluruhan aplikasi.
    \item Pengguna menyetujui rancangan dan menandatangani model visual.
    \item Implementasi kurang karena pengguna membantu untuk merancang aspek bisnis dari sistem.
\end{itemize}
\subsection{Tahapan RAD}
Ada tiga fase RAD, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Rencana Kebutuhan (Requirement Planning)\\
        Pada tahap ini, user dan analis melakukan semacam pertemuan untuk melakukan identifikasi tujuan dari aplikasi atau sistem dan melakukan identifikasi kebutuhan informasi untuk mencapai tujuan. Hal terpenting pada tahap ini adalah adanya keterlibatan dari kedua belah pihak, bukan hanya sekedar persetujuan akan proposal yang sudah dibuat. Untuk lebih jauh lagi, keterlibatan user bukan hanya dari satu tingkatan pada suatu organisasi, melainkan beberapa tingkatan organisasi informasi yang dibutuhkan untuk masing-masing user dapat terpenuhi dengan baik.
    \item Proses Desain (Design Workshop)\\
        Pada tahi ini adalah melakukan proses desain dan melakukan perbaikan-perbaikan apabila masih terdapat ketidaksesuaian desain antara user dan analis. Untuk tahap ini maka keaktifan user yang terlibat sangat menentukan untuk mencapai tujuan, karena user bisa langsung memberikan komentar apabia terdapat ketidaksesuaian pada desain.
    \item Penerapan (Implementation)\\
        Setelah desain dari sistem yang akan dibuat sudah disetujui baik itu oleh user dan analis, maka pada tahap ini programmer mengembangkan desain menjadi suatu program.
\end{enumerate}

\section{Alat Bantu Perancangan}
\subsection{UML}
Unified Modeling Languange (UML) merupakan suatu alat untuk menggambarkan pemodelan sistem.

UML merupakan notasi grafis berupa meta-model, yang dapat digunakan untuk menggambarkan dan mendesain sistem perangkat lunak, khususnya sistem pemograman yang berorientasi objek. Dengan menggunakan UML, pendifisinian masalah dapat dilakukan dengan notasi grafis, sehingga memudahkan dalam pemahaman sistem kompleks.
\subsection{CodeIgniter}
Codeigniter adalah aplikasi open source berupa framework dengan model MVC (Model, View, Controller) untuk membangun web dinamis dengan menggunakan PHP.